<resources>
    <string name="app_name">Vaatamisväärsused</string>
    <string name="title_item_detail">Item Detail</string>
    <string name="toomkirik_pealkiri">Tartu toomkirik</string>
    <string name="toomkirik_tekst">Tartu toomkirik on ainus kahe torniga keskaegne kirik ning üks suurimaid Eestis. Kiriku ehitustööd said alguse 13. sajandil. Kolme sajandi jooksul tellisgootikaehitist täiendati. Kirikutornid valmisid viimasena. Liivi sõja alguses reformatsiooniga seotud rahutuste käigus sai hoone kannatada, mis põhjustas sealse kirikutegevuse tähtsuse ja tähenduse väljasuremise. Pärast tähtsuse kaotamist muutus ehitis aja jooksul varemeteks. 19. sajandi alguses muudeti vana kiriku varemete idaosa ülikooli raamatukoguks, kus praegu asetseb Tartu Ülikooli Ajaloomuuseum. Legendi järgi hoidis ohtlikuid kirikujäänused koos elusalt seina müüritud neitsi. Turistidel on võimalik külastada nii Tartu Ülikooli Ajaloomuuseumi kui ka Toomkiriku kahte vaateplatvormi, millelt avaneb vaade Tartule ja selle lähiümbrusele.</string>
    <string name="jaanikirik_pealkiri">Tartu Jaani kirik</string>
    <string name="jaanikirik_tekst">Tartu Jaani kirik on gooti stiilis kirik. See ehitati 14. sajandil, mistõttu on tegemist Eesti mõistes vanimate kirikute hulka kuuluva ehitisega. Kiriku terrakotaskulptuurid muudavad selle Euroopas omanäoliseks. Neid 700 aasta vanuseid skulptuure on umbes 1000. Kunagi võis terrakotaskulptuure olla umbes 2000. Tartu Jaani kirik on võetud skulptuuride tõttu ülemaailmselt kaitstavate kultuurimälestiste nimekirja. Jaani kirik on väiksemate ja suuremate kahjudega üle elanud peaaegu kõik sõjad ja rüüstamised. Kõige rohkem sai kirik kannatad II maailmasõjas 1944. 2005. aastal taas avati Tartu Jaani kirik renoveeritult. Hoone vaateplatvormid võimaldavad näha Tartu vanalinna.</string>
    <string name="peahoone_pealkiri">Tartu Ülikooli peahoone</string>
    <string name="peahoone_tekst">Tartut kutsutakse ülikoolilinnaks. Tartu Ülikool kuulub kolme vanima Põhja-Euroopa kõrgkooli hulka, mis kõik on asutatud Rootsi võimu ajal. Tartu Ülikool on rahvusvaheliselt hinnatud kõrgkool, ühtlasi Eesti vanim ja suurim ülikool. Selle Johann Wilhelm Krause poolt projekteeritud peahoone valmis 1804.–1809. aastal. Algselt oli ehitises kasutusel 73 ahju. Tartu Ülikooli peahoone fassaadi kuus sammast on saanud ülikooli, linna ja Eesti kõrghariduse sümboliks. Peahoone aula hea akustika ja avar ruum võimaldavad läbi viia pidulikke sündmusi ning nõupidamisi. Kõige esimene pidulik aktus toimus 3. juulil 1809.</string>
    <string name="skytte_pealkiri">Johan Skytte monument</string>
    <string name="skytte_tekst">Johan Skytte sündis Rootsis 1577. aastal väikelinna linnapea perre. Ta omandas hariduse nii Rootsis kui ka välismaal ning hiljem palgati ta kroonprintsi Gustav II Adolfi õpetajaks ja nõunikuks. Skytte idee oli avada Tartu kesklinnas Tartu Ülikool, mis avati 1632. aastal ning temast sai esimene Ülikooli kantsler. Tema nõudmisel said ülikoolis õppida ka talupojad. Hiljem sai tema pojast Tartu Ülikooli esimene rektor. 2007. aasta 5. oktoobril avati Rootsi kuningannaga Riigikohtu ja Toomkiriku vahelisel alal pitsatikujuline ausammas. Skytte mälestusmärgi tekstis mainitakse, et tema on ülikooli asutaja ning ladinakeelsena on sarnane tekst kuningas Gustav II Adolfi monumendil.</string>
    <string name="gustav_pealkiri">Gustav II Adolfi kuju</string>
    <string name="gustav_tekst">Gustav II Adolfi kuju on püstitatud Tartu Ülikooli peahoone taha kuningaplatsile, kuna tema kirjutas alla asutamisürikule 1632. aastal. Alates 1611. aastast valitses ta Rootsi Kuningriiki kuni 1632. aastani, mil kuningas suri Lützeni lahingus 6. novembril. Eesti Vabariik sai oma kümnenda sünnipäeva kingiks Rootsi-Eesti Seltsilt kuningas Gustav II Adolfi pronkskuju. Hiljem okupatsioonivõimud eemaldatud selle kuju. Taaspüstitatamine toimus 1992. aastal.</string>
    <string name="peterson_pealkiri">Kristjan Jaak Petersoni mälestusmärk</string>
    <string name="peterson_tekst">Eesti kirjaniku Kristjan Jaak Petersoni mälestussammas ehitati 1983. aastal Tartus. Ta suri väga noorelt (1801–1822) osates vähemalt 16 keelt. Peterson sündis perre kolmanda lapsena ning harukordselt võimekana. Ta omandas hariduse Tartu Ülikooli usu- ja filosoofiateaduskonnas. Kristjan Jaak Peterson uskus, et Eesti autentne kirjandus saab võimalikuks ja hindas kirjanduse eestlaslikku eripära. Tema looming on säilinud osaliselt. Eestis peetakse alates 1996. aastast eesti keele päeva 14. märtsil Kristjan Jaak Petersoni auks. Monumendi jalamil on kirjas järgnevad sõnad: „Kas siis selle maa keel laulutuules ei või taevani tõustes üles igavikku omale otsida?”</string>
    <string name="baer_pealkiri">Karl Ernst von Baeri monument</string>
    <string name="baer_tekst">Karl Ernst von Baeri monument rajati Toomemäele 1886. aastal, kümme aastat pärast ta surma. Ausambal on kujutatud kõrgemas eas Baeri, kes istub toolil ning mõtiskleb, süles avatud raamat. Tema nägu oli esindatud uue iseseisvusaja kahekroonisel. Baer omandas hariduse meditsiinis Tartu ülikoolis aastatel 1810–1814. Ta pidas Köningsbergi ülikoolis professori ametit ning 1826. aastal lõi uue teadusharu – embrüoloogia. Karl Ernst von Baer sai Peterburi Teaduste Akateemia akadeemikuks. Ta töötas selles ametis 40 aastat kuni 1862. aastani. Pensioniaega otsustas ta veeta Tartus. Baeri viimases kodus tegutseb majamuuseum, mis avati tema sajandal surma-aastapäeval 1976. aastal.</string>
    <string name="morgenstern_pealkiri">Karl Morgensterni ausammas</string>
    <string name="morgenstern_tekst">Johann Karl Simon Morgenstern elas aastatel 1770–1852. Ülikool rajas oma pikaajalisele ammusele professorile Toomemäele ausamba. Morgenstern oli saksa sünnipäraga õpetlane. Ta oli aastatel 1802–1836 Tartu Ülikooli mitme aine professor ja ka Tartu Ülikooli kunstimuuseumi looja. Sinna muuseumisse viidud esemed asusid algselt tema korteris. Morgenstern vastutas Tartu Ülikooli raamatukogu eest. Talle anti ülikooli nõukogu poolt kolm viieaastast pikendust lisaks 25-aastasele teenistusajale: kokku tähendas see 40 aastat töötamist ülikoolis. Morgensterni surma järel sai ülikool endale tema 11500 raamatut.</string>
    <string name="treffner_pealkiri">Hugo Treffneri Gümnaasium</string>
    <string name="treffner_tekst">Hugo Treffneri kool alustas tegevust 1884. aastal saksa keeles. Kooli esimene direktor oli Hugo Treffner, kelle järgi on kool saanud oma nime. Treffner sündis 1845. aastal ning suri 13. märtsil 1912. 1868. aastal õppis ta Tartu Ülikoolis filoloogiat. Kaheksa aastat õppis ta usuteaduskonnas, mille ta lõpetas 1880. aastal. Hugo Treffner pidas kooli rajamisel tähtsaks seda, et kõik poisid saaks hariduse hoolimata rahalistest võimalustest. Koolijuhataja võis heade õppetulemuste ja rahapuuduse korral vabastada õpilase õppemaksust mingis ulatuses. Mõnikord pidi selle eest koolis tegema ka ajutist tööd. 1918. aastast õpitakse koolis eesti keeles.</string>
    <string name="botaanikaaed_pealkiri">Tartu Ülikooli botaanikaaed</string>
    <string name="botaanikaaed_tekst">1803. aastal ehitatud Tartu Ülikooli botaanikaaia kujundamisele aitasid kaasa botaanikud Ledebour ja Bunge. Hoonet kasutatakase õppebaasina. Seal saab näha Eestist ja välismaalt pärit taimi, millest osad vajavad kasvuhoonetingimusi. Botaanikaaias kasvab 6500 taimeliiki, mis on pärit ülemaailma eri paikadest. Lisaks õppimisele saab botaanikaaeda kasutada ajaviitmiskohana, kuna seal on mänguväljak ning jalutusradadega ümbritsetud tiik. Tiigi lähedal on Gustav I bastion, kus asub botaanikaaia endise direktori Teodor Lippmaa monument. Ta suri 1943. aasta 27. Jaanuaril õhurünnakus. Tartu Ülikooli botaanikaaed sai tuntuks juba oma esimese tegutsemisaja kümnendil.</string>
    <string name="malestusmark_pealkiri">Vabadussõja mälestusmärk</string>
    <string name="malestusmark_tekst">Vabadussõja mälestusmärgiks Tartus peetakse monumenti “Kalevipoeg” – sellega mälestatakse Vabadussõjas langenuid. Sambal on kujutatud Vabadussõja aastad 1918–1920. Okupatsioonivõimud langetasid 1950. aastal mitmeid ausambaid kui “natsionalistlikke sümboleid”, sealhulgas eemaldati ka “Kalevipoeg”. Asemele püstitati Kreutzwaldi monument. 2002. aastal hakati rekonstrueerima “Kalevipoja” kuju vanade piltide järgi Emajõe äärde. Töö sai valmis 2003. aastal.</string>
    <string name="vanemuine_pealkiri">Teater Vanemuine</string>
    <string name="vanemuine_tekst">Vanemuise teatrit loetakse Eesti ainsaks kolmežanriteatriks. Teatri repertuaaris on nii draamalavastused, klassikaline ballett, kaasaegne tants kui ka ooper, operett ja muusikal. Püsirepertuaaris on pidevalt umbes 50 erinevat lavastust. Tartus on teatril neli mängupaika — Vanemuise suur maja, kaunis art noveau stiilis väike maja, black-box tüüpi Sadamateater ja Teatri Kodu Tartu Mänguasjamuuseumi majas. Hooaeg kestab septembrist maini, aga tänu erinevatele suveprojektidele võib öelda, et teater tegutseb aastaringselt.</string>
    <string name="tolly_pealkiri">Väejuht Barclay de Tolly monument</string>
    <string name="tolly_tekst">Vürst Michael Andreas Barclay de Tolly (1761-1818) oli Vene väejuht ja kindralfeldmarssal. Barclay de Tolly (venepäraselt Mihhail Bogdanovitš Barclay de Tolly) põlvnes Balti aadli päritolu perekonnast. Barclay de Tolly paistis andekuse ja vaprusega silma Vene väejuhina mitmetes lahingutes ning teda on autasustatud 14 kõrgema ordeniga. Barclay de Tollyle on antud I järgu Georgi rist, krahvi tiitel, kindralfeldmarssali auaste ja vürstitiitel. Pronksmonumendi rajamiseks kogusid raha kindralfeldmarssali alluvuses teeninud ohvitserid. Monumendi autorid on Vassili Demut-Malinovski ja Apollon F. Štšedrin. Monument avati 11. novembril 1849. Tartusse on ehitatud ka Barclay de Tolly maja, mis asub Raekoja platsis, Kompanii ja Magistri tänava vahel asuv. See on klassitsistlik hoone, milles alates 1988. aastast tegutseb Tartu Kunstimuuseum. Alates 1879. aastast kuni 20. sajandi lõpuni asus Barclay de Tolly majas apteek. 20. sajandi alguses töötas seal apteekrina kirjanik Oskar Luts.</string>
    <string name="isa_pealkiri">Skulptuur Isa ja Poeg</string>
    <string name="isa_tekst">Lastekaitsepäeval, 1. juunil 2004. aastal avati Tartus, Küüni tänaval skulptor Ülo Õuna (1944-1988) pronksist skulptuur \"Isa ja poeg\". Skulptori lese Inara Õuna ütluste kohaselt kujutab isa Ülo Õuna ennast ja laps on modelleeritud nende poja Kristjani järgi, kui see oli pooleteise aastane. Skulptuur loodi juba aastal 1977 ning valati pronksi 1987. aastal ja pidi paigaldatama algselt Tallinna. Tartu linnavalitsus ostis skulptuuri 2001. aasta sügisel.</string>
    <string name="raekoja_pealkiri">Tartu Raekoja plats</string>
    <string name="raekoja_tekst">Tartu Raekoja plats on klassitsistliku hoonestusega trapetsikujuline linna keskväljak. Praegune raekoda on kolmas hoone samal kohal. 18. saj asus siin linna tähtsaim turg–der Grosse Markt ehk Suurturg. 1998. aastast ehib platsi purskkaev suudlevate tudengitega. Aastatel 1941–1944 oli platsi nimeks Adolf Hitler Platz, Nõukogude ajal Nõukogude väljak. Ehkki püsivalt turg tänapäeval Raekoja platsil ei tegutse, korraldatakse seal laatasid: kevadel kevad- ehk mailaata, sügisel maarjalaata ning Tartu hansapäevade ajal hansalaata. Samuti toimuvad seal kõikvõimalikud pidustused ja kontserdid. Raekoja tornis kõlab iga päev kellamäng, mille 18 kella on valmistatud Saksamaal Karlsruhe kellatehases ning 16 kella valati kellamängu 15. aastapäevaks Hollandi Kuninglikus Valukojas. Raekoja platsil asuv National Geographicu kollane aken esindab Tartut kui ühte Lõuna-Eesti 21st avastamist väärt paigast.</string>
    <string name="eller_pealkiri">Heino Elleri nimeline Tartu Muusikakool</string>
    <string name="eller_tekst">Heino Elleri nimeline Tartu Muusikakool on muusikalise suunaga riiklik kutseõppeasutus, olulisim muusikaõppeasutus Lõuna-Eestis. Elleri Muusikakool on 1919. a. Eesti Helikunsti Seltsi poolt asutatud Tartu Kõrgema Muusikakooli järglane. Elleri kooli noorteosakonnas õpivad põhikooli musikaalsed lapsed. Keskastmes saab omandada haridust nii põhi- kui keskhariduse baasil. Siin muusikakoolis on Tubina saal, kus peetakse väga palju ilusaid ja meeldejäävaid kontserte. Praegune muusikakool on saanud oma nime helilooja Heino Elleri nime järgi.</string>
    <string name="inglisild_pealkiri">Inglisild</string>
    <string name="tahetorn_pealkiri">Tartu Tähetorn</string>
    <string name="tahetorn_tekst">Tartu Tähetorn on Tartus Toomemäel asuv Tartu Ülikooli ajalooline observatoorium, mille esimesel korrusel on välja pandud ka astronoomiat puudutav osa Tartu Ülikooli muuseumi ekspositsioonist. Tartu tähetorn, omal ajal maailma astronoomia tähtsamaid keskusi, on Eesti teadusajaloo pärl. 2005. aastast kuulub Struve geodeetiline kaar UNESCO maailmapärandi nimekirja. Tähetornis saab uudistada mitmekülgset püsinäitust astronoomia ja kosmose uurimisest ning maailma parimat teleskoopi, araabia taevagloobust, loendada langevaid meteoore ja õppida tähtkujusid. Selge ilmaga toimuvad ka põnevad taevakehade vaatlusõhtud. Lisaks korraldatakse haridusprogramme lastele.</string>
    <string name="inglisild_tekst">Inglisild on sild Tartus Toomemäel, mis valmis 1838. a. arhitekt J. W. Krause projekti järgi. Huvitav teada: - Silla nimetus tuleb ilmselt nimetusest \"inglise sild\", sest Toomemäe park on rajatud inglise stiilis. Silla all-linna poolsel küljel on ladinakeelne tekst \"Otium reficit vires\" (\'puhkus kosutab jõudu\'). Algselt nimetati seda silda Astronoomiasillaks. 1913. aastal paigutati sillale veel rektor Parroti bareljeef, millele lisatud tekst kinnitab, et Inglisillaga peetakse teda meeles.</string>
    <string name="anatoomikum_pealkiri">Vana Anatoomikum</string>
    <string name="anatoomikum_tekst">19. saj paljudele kuulsatele arstidele ja teadlastele töökohaks olnud anatoomikum valmis J. W. Krause projekteerituna 1805. a Toomemäe lõunanõlvale rootsiaegse K. Gustavi bastioni asukohale. Algselt klassitsistliku rotundina valminud hoonele ehitati aastatel 1825–1827 Krause projekti järgi juurde poolkaarjad tiibhooned. Tänapäevase kuju omandas anatoomikum aastail 1856–1860 toimunud viimase suure juurdeehituse valmimise järel. Nüüdse nime – Vana Anatoomikum – sai hoone 1888. a seoses nn uue anatoomikumi valmimisega.</string>
    <string name="kuradisild_pealkiri">Kuradisild</string>
    <string name="kuradisild_tekst">Kuradisild (algselt Aleksandri sild) on tumedat tooni betoonsild Tartus Toomemäel, mis ehitati Romanovite dünastia 300. juubeliks aastal 1913. 1809. aastal ehitati praeguse silla asukohta J. W. Krause projekti järgi neogooti stiilis puusild. Kuradisilla nimi võib pärineda vastandusest läheduses asuva heledama Inglisillaga või on see tuletatud silla ehituse juhataja Werner Zoege von Manteuffeli nimest (Teufel tähendab saksa keeles kuradit).</string>
    <string name="riigikohus_pealkiri">Riigikohtu hoone</string>
    <string name="riigikohus_tekst">Riigikohus on Eesti Vabariigi kohtusüsteemi kolmanda astme ja kolmanda lülina kõrgeim kohus. Riigikohus asub Tartus Toomemäel, aadressil Lossi tänav 17. Praegune klassitsistlikus stiilis kohtumaja ehitati 1808 aastal sõjaväekliinikuks ning  1995. aastast asub hoones Eesti Riigikohus. Hoone sisekujunduse lõi sisearhitekt Sirje Parve. Riigikohtusse kuulub 19 kohtunikku.</string>
</resources>
